\section{Checks}
\label{sec:checks}

\team{Tobias Pugatschov und Dimitri Schultheis}

Nur syntaktisch korrekte Systeme können simuliert und als Basis für die
Codegenerierung verwendet werden.  Deshalb soll die syntaktische
Korrektheit überprüft werden.

Die Aufgabe beinhaltet die Definition der syntaktischen Korrektheit, d.h.\ 
der Begriff der Korrektheit (was soll alles gecheckt werden) soll
formuliert und als Modul implementiert werden.




\subsubsection*{Schnittstelle}

Mit der Gui. Die Gui stellt darüber hinaus sicher, daß die Pakete
Graphplatzierung, Simulation, Model-Checking und Codegenerierung nur gecheckte
Syntax bekommen. Nicht gecheckt wird ``graphische'' Notation (ob Steps
übereinanderliegen etc.), dafür ist der Editor aus Abschnitt~\ref{sec:editor}
da.

Die Schnittstelle sei (zumindest) eine Methode \texttt{start\_check} mit
Parameter eines Objektes der abstrakten Syntax.


Überprüfte Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Wohlgeformtheit (was das genau ist, bleibt festzulegen)
\item wohltypisiertheit der Aussdrücke. Wir gehen davon aus, das die
  Sprache stark typisiert ist. Die Typen der Operatoren sind in
  Tabelle~\ref{tab:types} festgehalten.
\item Die Verwendung von ausschließlich \emph{booleschen} Variablen (dies
  ist für die SMV-Gruppe wichtig.)
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{rl}
      \text{operator/constant} & \text{type(s)}
      \\\hline
      \mathit{true},\mathit{false}
      & \Bool
      \\
      0,1,\ldots & \Int
      \\
      +,*,/ & \Int \times \Int \to \Int
      \\
      -     & \Int \times \Int \to \Int, \Int\to\Int
      \\
      <,>,\leq,\geq & \Int \times\Int \to \Bool
      \\
      =, \not= & \Int\times\Int \to \Bool, \Bool\times\Bool\to\Bool
      \\
      \neg & \Bool\times\Bool
    \end{array}
  \end{displaymath}
  \caption{Typen}
  \label{tab:types}
\end{table}



Was genau gecheckt wird, bleibt zu \emph{diskutieren!}




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
