\section{Editor}
\label{sec:editor}

\team{}


Es soll ein graphischer \emph{Editor} für die SFC's mit den folgenden
Eigenschaften implementiert werden.

\begin{itemize}
\item\textbf{Aufbau:} Es soll möglich sein, ein SFC aus \emph{Schablonen}
  von \emph{Schritten} (\textit{steps}, Transitionen, und Pfaden zu
  zeichnen.
\item \textbf{Speichern und Laden:}
  Die Systeme sollen gespeichert und geladen werden können.
\item \textbf{Selektieren:} Einzelne Komponenten sollen selektiert werden
  können. Das dient zur Vorbereitung weiterer Aktionen.
\item \textbf{Löschen \& Kopieren:} Es soll möglich sein, selektierte
  Komponenten zu entfernen und zu kopieren.
\item \textbf{Highlight}: der Editor soll eine Highlightfunktion zur
  Verfügung stellen.  Es soll möglich sein, bestimmte Schritte und
  Transitionen  hervorzuheben,
\end{itemize}







\subsubsection*{Designentscheidungen der Editorgruppe/Gui-Gruppe/Graphplatzierungsgruppe:}
\begin{itemize}
\item Es wird dem Editor ein \emph{gesamtes SFC} (Klasse
  \texttt{absynt.Program}) übergeben, welches der Editor anzuzeigen
  hat.
\item Es wird mit \emph{Swing} gearbeit, um ein einheitliches
  \textit{Schau-und-fühl} zu bekommen. Falls es Probleme mit der Effizienz
  gibt, wird es nicht schwer sein, auf AWT umzusatteln.
\item Koordinaten werden relativ genommen, und zwar in Fließkommawerten
  \textbf{zwischen $0$ und $1$}. Dies sind die Werte die für Zustände die
  Position relativ zur Umgebenden Fläche bestimmen.
\item Speichern und laden wird von der Gui übernommen.???
\item Schnittstellen: Gui ruft Editor auf. 
\end{itemize}



\paragraph{Temporäre Vereinbarung}
Der Parser (Abschnitt~\ref{sec:parser}) soll dem Editor ein Methode/Klasse
zur Verfügung stellen, die es erlaubt, Expresssions zu parsen (für die
Transitionen).  Solange diese noch nicht bereitgestellt ist, werden diese
Fälle als \texttt{absynt.Constval} eingegeben (d.h., ein möglicherweise
eingegebener String wird ignoriert, da der Konstruktor
\texttt{absynt.Constval} nur boolsche Werte oder Integerwerte akzeptiert.


\subsubsection*{Schnittstelle}

Mit der Gui (Abschnitt~\ref{sec:gui}). Desweiteren mit dem Simulator
(Abschnitt~\ref{sec:simulator}). Es ist jedoch noch zu diskutieren, ob der
Simulator sich \emph{direkt} an den Editor wendet oder ob dies
\emph{vermittels} der Gui passiert, da ein Editor nur die Übersicht über
einen Prozess hat.

Auf jeden Fall: eine Methode \texttt{highlight\_state}, als Übergabe
entweder
\begin{itemize}
\item der Bezeichner des Zustandes, oder
\item der Zustand als Objekt.
\end{itemize}
Die Wahl muß mit dem Simulator oder der Gui vereinbart werden, abhängig
davon, wer die Methode aufruft.

Eine \emph{wichtige} Schnittstelle (wie bei allen) ist die abstrakte
Syntax. Um das Zeichnen zu unterstützen, wurde in die abstrakte Syntax
\emph{Koordinaten} mit aufgenommen.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
