\section{Graphische Benutzerschnittstelle (Gui)}
\label{sec:gui}

\team{Ingo Schiller und Hans Theman}

\Snot{} besteht aus verschiedenen Komponenten, die ihrerseits mit dem
Benutzer interagieren. Es gibt ein übergeordnetes Paket, welches für die
folgenden Aufgaben verantwortlich zeichnet:


\begin{itemize}
\item\textbf{Start:} Beim Start einer \Snot-Session erscheint ein Fenster,
  von dem aus es möglich ist, verschiedene Komponenten des Systems
  aufzurufen.
\item\textbf{Abhängigkeitsverwaltung:} Eine Simulation kann erst dann
  aufgerufen werden, wenn das Programm syntaktisch korrekt ist.  Das
  gleiche gilt für den Modelchecker. Die Aufgabe besteht darin, eine
  Definition der Abhängigkeiten zwischen den Komponenten festzulegen und
  sie im Tool zu implementieren.
\item\textbf{Sessionsverwaltung:} (2te Priorität) Es soll möglich sein,
  eine Session (geöffnete Fenster, geladene Dateien, gewählte Optionen) zu
  speichern.  Eine gespeicherte Session sollte wieder hergestellt werden
  können.
\end{itemize}
Die Benutzeroberfläche \emph{integriert} alle anderen Komponenten, aus
diesem Grund ist in dieser Gruppe besonders auf die \emph{Konsistenz} bzw.\ 
Verletzung dieser zu achten. 

\subsubsection*{Schnittstellen}

Mit allen anderen Paketen. Siehe die entsprechenden Abschnitte dort. 


\subsubsection*{Design-Entscheidungen}
\begin{itemize}
\item Die Oberflache wird mit \textsl{swing}-Komponenten aufgebaut; das
  gleiche gilt für den Editor.
\item Die Oberfläche wird mit dem Werkzeug \textsl{Forte 2.0} aufgebaut,
  das gleiche gilt für den Editor.
\end{itemize}








%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
