
\section{Parser}
\label{sec:parser}


\team{}




Es soll eine nicht-graphische einfache, imperative Sprache als
Eingabesprache erlaubt sein.  Die Sprache soll in \Siff{} so unterstützt
werden, daß man textuelle Spezifikationen eingeben kann, ohne daß man auf
die graphische Darstellung verzichten muß.  Die graphische Darstellung der
Zustände wird von \Siff{} berechnet.


Ein Vorschlag für eine konkrete Syntax findet sich in
Abschnitt~\ref{sec:KonkreteSyntax}. Im ersten Schritt der Transformation
(in diesem Modul) wird das textuelle Programm geparst und als abstrakter
Syntaxbaum (ohne graphische Platzierung) dargestellt.


Die Implementierung wird \textsl{JLex} und \textsl{CUP} verwenden, welche
auf \texttt{\home{unix01}} installiert sind.

\subsubsection*{Schnittstelle}
Mit der Gui (Abschnitt~\ref{sec:gui}). Es wird eine Methode
\texttt{parse\_file} zur Verfügung gestellt. Der Parameter ist ein String,
welcher die Datei bezeichnet, die das Programm enthält.  Die Dateien sollen
als Standard-Extension \texttt{.mist}-besitzen. Der Parser kann die
Ausnahme \texttt{Parser\_Exception} werfen. Wünschenswert ist, wenn der
Parser zumindest die Zeilennummer des Fehlers in der Ausnahme zurückgibt.

Eine weitere Schnittstelle ist vom \emph{Editor}
(Abschnitt~\ref{sec:editor}) gefordert: Das Parserpaket soll für den Editor
das \emph{parsen} eines \emph{Ausdruckes} (also einer \texttt{absynt.Expr})
bereitstellen. Die Eingabe soll ein \emph{String} sein. Bei Fehlschlag soll
eine Ausnahme geworfen werden.





%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
