
\section{Platzierung}
\label{sec:platziering}


\team{--}

Der Editor erlaubt es, SFC's frei-hand zu zeichnen. Daneben
soll es möglich sein, die Koordinaten der Transitionssysteme automatisch
zu berechnen.  Dazu muß ein \emph{Graphplazierungsalgorithmus} entworfen
und implementiert werden.  Die SFC's
sollen möglichst ``schön'' dargestellt werden.



\subsubsection*{Schnittstelle}
Gui und Editor. Die Graphplatzierung darf von gecheckter Syntax ausgehen.
Was die Bedeutung der Koordinaten betrifft: siehe den entsprechenden
Abschnitt beim Editor (Abschnitt~\ref{sec:editor}).
%  Da der Editor genau ein
% Fenster pro Prozess bereitstellt, müssen nur diese vom Platzierungsgruppe
% positioniert werde, nicht ganze Programme. Gui übernimmt die
% Benutzerführung in eigener Regie (nur ein Prozess soll positioniert werden,
% z.B., derjenige, dessen Fenster den Fokus hat), oder alle Prozesse sollen
% positioniert werden.

Angebote: eine Methode \texttt{position\_sfc}, die ein SFC in abstrakter
Syntax nimmt und ihn mit Koordinaten zurückgibt. Ob dies ebenfalls ein
Objekt der abstrakten Syntax ist oder einer anderen Datenstruktur, wurde
noch nicht festgelegt (siehe die Diskussion in Zusammenhang mit dem Editor
in Abschnitt~\ref{sec:editor}).

Für den Anfang sei davon ausgegangen, daß alle Steps \emph{gleich groß}
seien und Kanten als Geraden dargestellt werden.



\paragraph{Erweiterungsmöglichkeiten:} In einem ersten Schritt sollen
\emph{die Steps} plaziert werden, und die Transitionen als
\emph{Geraden} dazwischen. Falls Zeit ist, kann man versuchen,
\emph{gebogene} Transitionen zeichnen (d.h. auch berechnen!) zu lassen.
Sonstige Erweiterungsmöglichkeiten: Steps verschiedener Größen,
Berücksichtigung der Größe der Labels etc.











%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
