
\section{Übersetzung nach SMV}
\label{sec:smv}


\SMV{} \cite{smv:gettingstarted} \cite{smv:language} ist ein weit verbreiteter
symbolischer Model-Checker.  Model-Checker werden benutzt, um festzustellen,
ob endliche Systeme bestimmte Eigenschaften besitzen.  Man könnte z.B.  die
Airbag-Steuerung eines Autos prüfen wollen, ob es beispielsweise möglich ist,
dass der Beifahrerairbag trotz Deaktivierung aktiviert werden kann.

Diese überprüften Eigenschaften werden üblicherweise in einer \emph{temporalen
  Logik} beschrieben, in dieser ist es möglich Eigenschaften der Art
"`immer/zu jeder Zeit gilt $a \lor b$ "' oder auch "`irgendwann gilt $a \land
b \land c$"' zu spezifizieren.

\SMV{} besitzt eine eigene Eingabesprache, in der auf unterschiedliche Art und
Weise Systeme spezifiziert werden können.  Hier ein Beispiel, wie man eine
sogenannte \emph{State machine} modellieren kann:
\begin{verbatim}
MODULE main
VAR
  request : boolean;
  state : {ready,busy};
ASSIGN
  init(state) := ready;
  next(state) := case
                   state = ready & request : busy;
                   1 : {ready,busy};
                 esac;
\end{verbatim}
Es werden zunächst zwei Variablen deklariert, eine boolesche \texttt{request}
sowie eine enumerative \texttt{state}.  Letztere kann die Werte \texttt{ready}
und \texttt{busy} annehmen.  Im \texttt{ASSIGN}-Part wird das Verhalten des
Systems spezifiziert.  Initial wird die Variable \texttt{state} mit
\texttt{ready} belegt.  Im \texttt{next(state)}-Teil wird beschrieben, wie
sich der Wert von \texttt{state} abhängig vom aktuellen Zustand verändert.
Wie man sieht ist nichts über \texttt{request} ausgesagt; folglich kann diese
Variable in jedem Schritt einen beliebigen Wert annehmen.

Die Aufgabe wird nun darin bestehen, ein SFC, welches ausschließlich boolesche
Varibalen besitzt, in diese Eingabesprache zu übersetzen.  Diese Übersetzung
soll natürlich die Semantik des SFC's erhalten.  Somit sollen alle
Ausführungssequenzen und erreichbaren Zustände des SFC's auch in der
Übersetzung vorhanden bzw. erreichbar sein.  Danach können dann Eigenschaften
des erhaltenen SMV-Systems geprüft werden.  Da die Übersetzung die Semantik
erhält, gelten diese Eigenschaften dann auch für das ursprüngliche SFC.

%\cite{smv:manual}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
