


\section*{Konventionen und Spielregeln}
\label{sec:konventionen}

Neben den gesondert ausgeteilten und diskutierten \emph{CVS-Spielregeln}
sollen folgenden Dinge beachtet werden.

\begin{itemize}
\item \textbf{Makefile}: jedes Paket, d.h.\ die Wurzel des entsprechenden
  Unterverzeichnisses soll ein \texttt{Makefile} enhalten. Als erstes Target
  muß \texttt{make all} unterstützt werden, welche für das Paket den Java
  Bytecode erzeugt. Daneben soll ein \texttt{make clean} unterstüzt werden,
  welches den byte-code und temporäre Dateien wieder entfernt. Ein einfaches
  Beispiel für ein passendes Makefile findet sich im Unterverzeichnis 
  \texttt{src/templates/}.
\item \textbf{Dokumentation:} Der \Java-Code soll sinnvoll kommentiert und
  dokumentiert werden.  Für Information über die Implementierung, die für
  die Mit-Entwickler von Interesse ist, soll dies mittels \javadoc{}
  geschehen.  Dies betrifft insbesondere die Methoden, die zur Schnittstelle
  mit anderen Paketen gehören. Zur öffentlichen (aber projekt-interne)
  Dokumentation gehört auch der Name der Entwickler und die Version.
  Weitere sinnvolle Information kann den \emph{Status} der Methode, Klasse,
  oder sonstigen Programmteils betreffen. Beispielsweise, ob die
  Implementierung noch virtuell ist (als stub), ob nur Teile der
  vereinbarten Funktionalität bereitstehen, ob die Funktionalität noch
  ungetested ist, ob Fehler bekannt sind eind.
  
  Die \javadoc-Kommentare dienen unter anderem zur internen Koordination,
  d.h.\ den anderen Gruppen Schnittstelle und Status des eigenen Paketes
  mitzuteilen.  Die generierten Seiten werden in regelmäßigen Abständen in
  unserer
  \url{http://www.informatik.uni-kiel.de/inf/deRoever/SS01/Java/Snot/doc}{Projektseite}
  aktualisiert.
\end{itemize}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
